內地明確「起底」屬非法 最高囚7年

網絡世界公審處處，「起底」（又稱人肉搜索）手段並不罕見，由於可能涉及侵害私隱題，一直都有法律上的爭議。內地「兩高」昨日明確解釋，在網絡公布「人肉搜索」結果屬於非法提供公民個人信息。據有關法例規定，提供公民個人信息情節特別嚴重的，最高可判囚7年以下。

最高人民法院、最高人民檢察院昨日公布《關於辦理侵犯公民個人信息刑事案件適用法律若干問題的解釋》，該司法解釋將於6月1日起實行。

《解釋》共十三條，明確「公民個人信息」的範圍以及非法「提供公民個人信息」的認定標準，其中公民姓名、身份證件號碼、通信通訊聯繫方式、住址、賬號密碼、財產狀況、行蹤軌蹟等均在個人信息範圍。

生活細節屬個人信息

據介紹，在大量「人肉搜索」案件中，未經權利人同意即將其身份、照片、姓名、生活細節等個人信息，通過信息網絡或者其他途徑公布於眾，影響其正常的工作、生活秩序，危害嚴重。《解釋》明確，此類向不特定多數人提供公民個人信息的行為，也應當認定為「非法提供」。

根據內地刑法第253條之一規定，違反國家有關規定，向他人出售或者提供公民個人信息，情節嚴重的，處3年以下有期徒刑或者拘役，並處或者單處罰金；情節特別嚴重的，處3年以上7年以下有期徒刑，並處罰金。

【延伸閱讀】內地賤賣隱私！700元「起底」開房存款記錄

使被害人精神失常 列情節特別嚴重

至於何謂情節特別嚴重，有兩方面標準。一是數量，根據信息類型，非法獲取、出售或提供公民個人信息「500條以上」「5,000條以上」「50,000條以上」，或者違法所得5萬元人民幣以上的。二是嚴重後果，即「造成被害人死亡、重傷、精神失常或者被綁架等嚴重後果」、「造成重大經濟損失或者惡劣社會影響」。

「兩高」表示，近年侵犯公民個人信息犯罪情況嚴重，去年全國公安機關共偵破2100多宗網絡侵犯公民個人信息案件，查獲逾500億條公民個人信息，抓獲疑犯5000多人。主要是涉及敲詐勒索的上游犯罪、電信詐騙，行業內部人員如銀行、電信、快遞等犯罪主體，以及從非法收集、提供竊取到交易、交換等各個環節形成的利益鏈。昨出台《解釋》統一「侵犯公民個人信息罪」定罪量刑標準等。

保狗官？

还有党

好快到香港

當件李剛個仔撞死人都係俾人人肉起底搵出黎
呢條例好明顯係要保護番D權貴
即係話以後你要舉報人地入人罪之前, 自己先要坐七年

痴撚線

保障特權階級做左衰野之後免受蟻民追究

共產黨豎起條尾就知佢開大定開細

只準共狗收料，不許百姓起底

咁即係香港遲啲都係

睇下連登啲五毛幾時玩鑊勁既，上到東方01就知

立法起因好似郭美美事件